\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Эрик Пориетис}
\newcommand{\headauthor}{Пориетис}
\setcounter{page}{19}
\title{Свойства кольцевых вихрей}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Хотя человечество встречается с турбулентным движением каждый день~— воздушные потоки, течение воды, течение крови в капиллярах, движение вещества в галактике~– ученые по сей день не могут объяснить все загадки турбулентности. И в силу чрезвычайной сложности поведения, турбулентность входит в пять нерешенных проблем классической физики. Любая турбулентность~— это вихревое движение. Существует множество вихревых движений: от движения песчинок в песочнице до гигантских тайфунов, достигающих сотни километров. Данное исследование касалось только одной части вихревых движений~— кольцевых.

Целью данной работы являлось создание установки, генерирующей кольцевые вихри и исследование образования и свойств кольцевых вихрей в воздухе.

\section{Описание эксперимента}
Для исследования кольцевых вихрей были построены два аппарата Тэта~[1] разного размера (рис.~\ref{fig:1}, \ref{fig:2}), генерирующих кольцевые вихри. В первом аппарате использовали систему пружин и мембраны для генерации потока воздуха. Во втором для выброса некоторого количества дыма был создан поршень.

Для лучшей видимости эксперимент проводился в темной комнате, свет в которой подавался только через фонарики телефонов. Для генерации дыма использовали уголь для кальяна и ладан. В ходе эксперимента проводились следующие исследования:
\begin{itemize}
    \item дальность полета вихря;
    \item прохождение вихря на разных расстояниях от свечи;
    \item зависимость образования вихря от формы и размера диафрагмы;
    \item взаимодействие вихря с плоскостью под углом в 45° к направлению движения вихря;
    \item взаимодействие с диафрагмой на расстоянии от аппарата;
    \item взаимодействие вихревых колец, когда одно кольцо идет навстречу другому;
    \item взаимодействие вихревых колец, когда одно догоняет другое;
\end{itemize}

Во время всего эксперимента проводилась сьёмка.

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig1}
		\caption{\label{fig:1}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig2}
		\caption{\label{fig:2}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\section{Результаты и их анализ}
При резком движении поршня или ударении мембраны в аппарате происходит уплотнение слоев воздуха с дымом. Когда уплотнение доходит до диафрагмы, воздух с дымом вырывается из отверстия. Вязкое трения наружных слоев дыма, идущей на большой скорости с неподвижным воздухом, замедляя наружные слои. Благодаря закону Бернулли~[2] в кольце образуется зона пониженного и повышенного давления и наблюдается эффект Магнуса~[3], который образует вращение. Дым закручивается в дымовое кольцо, за которым идет след отстающего дыма (рис.~\ref{fig:4}).

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/fig3}
		\caption{\label{fig:3}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig4}
		\caption{\label{fig:4}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\section{Форма и размер диафрагмы}
В эксперименте использовались четыре диафрагмы (диаметр 5\,см, 15\,см, 20\,см, 25\,см), а также диафрагмы круглой, квадратной и треугольной форм. Вне зависимости от формы и размера диафрагмы из аппарата всегда выходил объем дыма и, при достаточной скорости, образовывались кольцевые вихри. Вихри с наибольшей длиной полета получились с диафрагмой 20\,см. Для дальнейших исследований была взята диафрагма 20\,см.

\section{Взаимодействие со свечой}
\begin{wrapfigure}{l}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig5}
	\caption{\label{fig:5}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Исследуя взаимодействие вихря со свечой, были взяты разные расстояния свечи от центра вихря.
\begin{itemize}
    \item При нахождении огонька свечки на краю вихревого кольца огонек свечки закручивался в вихрь и в итоге затухал (рис~\ref{fig:5}).
    \item При нахождении огонька свечи в центре вихря свечка колебалась и затухала.
    \item При удалении огонька свечки от края вихревого кольца до расстояния в 20\,см от центра вихря воздух, движущийся с вихрем доставал огонек свечки, и наблюдались колебания, но не затухание.
\end{itemize}

Можно сказать, что вихрь состоит не только из видимой нам части, но также из воздуха, закрученного вокруг него.

\section{Дальность полета вихря}
По мере увеличения резкости и силы увеличивалась скорость вихря и, так же, расстояние, которое он проходил. Из-за ограничений в эксперименте, вихри могли пройти только 6~метров.

Зная, что вихрь пролетает расстояние больше 6~метров, а не рассеивается сразу после формирования, можно сказать, что вихрь проявляет признаки упругого тела.

\section{Плоскостью под разным углом}
Были проведены исследования взаимодействия кольцевого вихря с плоской поверхностью, расположенной перпендикулярно направлению движения вихря под углом в 45°.
\begin{itemize}
    \item При столкновении с поверхностью, расположенной перпендикулярно к направлению движения вихря, кольцевой вихрь останавливал свое движение и начинал расширяться, сохраняя кольцевую форму (рис.~\ref{fig:6}). Это объясняется тем, что поток воздуха, движущегося внутри кольца, образует область повышенного давления, в результате чего вихрь расширяется. В один момент сила расширения вихря становится больше удерживающих его сил, и он разрушается.
    \item При взаимодействии с поверхностью под углом 45°, кольцевой вихрь отражался от поверхности и продолжал свое движение в направлении наклона. Это происходит из-за возникновения области повышенного давления в области между вихрем и поверхностью.
\end{itemize}
Следует, что вихрь является упругим телом.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig6}
		\caption{\label{fig:6}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig7}
		\caption{\label{fig:7}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[bt]
		\centering
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/fig8a}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/fig8b}
	\caption{\label{fig:8}}
\end{figure}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[bt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/fig9a}
	\includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/fig9b}
	\caption{\label{fig:9}}
\end{figure}
%%%%%%%%

\section{Взаимодействие с диафрагмой}
Для исследования диафрагма помещалась на расстоянии в 1~метр от аппарата.
\begin{itemize}
    \item При взаимодействии с диафрагмой размером, превышающим вихрь, он проходил через нее, не разрушаясь (рис.~\ref{fig:8}).
    \item При взаимодействии с диафрагмой размером меньшим, чем вихрь, он разрушался о диафрагму, но дым, проходящий через диафрагму, образовывал вихрь аналогично аппарату Тэта, но из-за недостатка скорости через некоторое время разрушался (рис.~\ref{fig:9}).
\end{itemize}

\section{Встречное движение вихрей}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig10}
	\caption{\label{fig:10}}
	\vspace{-3\baselineskip}
\end{wrapfigure}
В данном эксперименте нам не удалось запустить два вихря одного диаметра. При встречном движении двух вихрей, больший вихрь из-за большей энергии, разрушал меньший, увеличивался в размере и из-за столкновения продолжал свое движение с уменьшенной скоростью (рис.~\ref{fig:10}).


\section{Догоняющие вихри}
В данном эксперименте запущенные вихри имели разную скорость. Первый вихрь имел меньшую скорость, а следующий~— большую.
\begin{itemize}
    \item При боковом столкновении второй вихрь догонял первый и происходило боковое столкновение. Оба вихря расходились в разные стороны.
    \item При центральном столкновении быстрый вихрь догонял медленный и разрушал его. Забирая к себе часть дыма, он увеличивался в размере.
\end{itemize}

\section{Выводы}
Построив аппарат, генерирующий кольцевые вихри и обобщив результаты всех экспериментов, по фотографиям видно, что структура и образование вихрей очень сложное и сложно объяснимое. Поэтому для упрощения можно сказать, что вихри образуются из-за вязкого трения между объемом воздуха, движущимся с быстрой скоростью и неподвижным воздухом. Такие кольцевые вихри являются упругими и стабильными телами и могут пролетать большие расстояния, отталкиваясь как от объектов, так и друг от друга и сохраняя свою форму. Врезавшись в плоскую поверхность, расположенную перпендикулярно направлению движения вихря, он сохраняет свою форму, расширяясь в диаметре. При движении вихря вокруг него образуется слой воздуха, закрученного вокруг вихря.

Благодаря своим свойствам вихри находят многочисленные применения, например: использование вихрей в экологических целях, чтобы не загрязнять, выпуская токсичные газы высоко в атмосферу. Его используют пожарные для тушения огня и даже военные.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Руд~Р. Вихревые кольца. Из \textit{Опыты в домашней лабоатории} (Библиотечка «Квант» 4, 13–17). М.:\,Наука (1981).
    \item Мякишев~Г.\,Я. Физика. 9 класс. М.:\,Дрофа (1996).
    \item Пукитис~П., Круминьш~Я. Физика для 10~класса. Рига:\,Зваигзне (2000).
\end{biblist}

\end{document}
